% -*- coding: utf-8 -*-
% !TEX program = xelatex

\documentclass[12pt,notheorems]{beamer}

\usetheme[style=beta]{epyt} % alpha, beta, delta, gamma, zeta

\usepackage[UTF8,noindent]{ctex}
\input{Macro/usepackage}
\usepackage{courier}
\usepackage{animate}
\usepackage{dcolumn}



\newcommand{\mylead}[1]{\textcolor{acolor1}{#1}}
\newcommand{\mybold}[1]{\textcolor{acolor2}{#1}}
\newcommand{\mywarn}[1]{\textcolor{acolor3}{#1}}

\input{Macro/newcommand}



%\newtheorem{theorem}{定理}
%\newtheorem{definition}[theorem]{定义}
%\newtheorem{example}[theorem]{例子}
%\newtheorem{dingli}[theorem]{定理}
%\newtheorem{li}[theorem]{例}
%
%\newtheorem*{theorem*}{定理}
%\newtheorem*{definition*}{定义}
%\newtheorem*{example*}{例子}
%\newtheorem*{dingli*}{定理}
%\newtheorem*{li*}{例}

\renewcommand{\proofname}{证明}
\newtheorem*{jie}{解}
\newtheorem*{zhu}{注}
\newtheorem*{dingli}{定理} 
\newtheorem*{dingyi}{定义} 
\newtheorem*{xingzhi}{性质} 
\newtheorem*{tuilun}{推论} 
\newtheorem{li}{例} 
\newtheorem*{jielun}{结论} 
\newtheorem*{zhengming}{证明}
\newtheorem*{wenti}{问题}
\newtheorem*{jieshi}{解释}
\newtheorem{biancheng}{编程}

\renewcommand{\proofname}{证明}

\begin{document}

\title{C语言}
\subtitle{第八次上机\\ 字符输入输出}
\author{张晓平}
\institute{武汉大学数学与统计学院}


\begin{frame}[plain]\transboxout
\titlepage
\end{frame}

% \begin{frame}\transboxin
% \begin{center}
% \tableofcontents[]%hideallsubsections]
% \end{center}
% \end{frame}

% \AtBeginSection[]{
% \begin{frame}[allowframebreaks]
% \tableofcontents[currentsection,sectionstyle=show/hide]
% \end{frame}
% }
%\AtBeginSubsection[]{
%\begin{frame}[allowframebreaks]
%\tableofcontents[currentsection,currentsubsection,subsectionstyle=show/shaded/hide]
%\end{frame}
%}


\begin{frame}[fragile]
\begin{li}
编写一个程序，把输入作为字符流读取，直至遇到EOF。令其报告输入中的大写字母个数和小写字母个数。
\end{li}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{li}
改写猜数程序：猜1-100中的某个数字z，按二分法进行。
\begin{itemize}
\item 
假设你最初猜50，让其询问z是大于、小于还是等于猜测值。
\item
若小于50，则令下一次猜测值为50和100的平均值75。
\item
若大于75，则令下一次猜测值为50和75的平均值62。
\end{itemize}
\end{li}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{li}
编写一个程序，显示一个菜单，提供加法、减法、乘法或除法的选项。获取选择后，该程序请求两个数，然后执行选择的操作。
\begin{itemize}
\item 
该程序应该只接受所提供的菜单选项，应使用float类型的数，并且如果用户未能输入数字应允许其重新输入。
\item
在除法的情况下，如果用户输入0作为第二个数，该程序应该提示用户输入一个新的值。
\end{itemize}
\end{li}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{lstlisting}
Enter the operation of your choice:
a. add         b. substract
c. multiply    d. divide
q. quit
a
Enter first number: 22.4
Enter second number: one
one is not a number.
Please enter a number,
such as 2.5, -1.78E8, or 3: 1
22.40 + 1.00 = 23.40.
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{lstlisting}[backgroundcolor=\color{blue!20}]
Enter the operation of your choice:
a. add         b. substract
c. multiply    d. divide
q. quit
d
Enter first number: 1
Enter second number: 0
Enter a number other than 0: 0.2
1.00 / 0.20 = 5.00.
Enter the operation of your choice:
a. add         b. substract
c. multiply    d. divide
q. quit
q
Bye.
\end{lstlisting}
\end{frame}



\end{document}
